Dois conjuntos \(S\) e \(T\) de vértices de um grafo \(G\) são ditos \defi{conectados} se tem 
pelo menos um vértice em comum; ou se existe caminho com um extremo em \(S\) e um extremo em \(T\).
O grafo \(G\) é dito \defi{conexo} se quaisquer dois subconjuntos de vértices de \(G\) estão conectados.
Note que a definição acima é equivalente à dada na seção~\ref{subsec:conectividade}.
Um grafo conexo minimal é chamado de \defi{árvore}.
É fácil ver que uma árvore em \(n\) vértices tem exatamente \(n-1\) arestas.


%TODO colocar desenhos de árvores.
Um grafo 




Dizemos que dois conjuntos de vértices estão \defi{conectados} quando se
interceptam ou caso exista um caminho com um extremo em cada. Um
grafo~\gve\ é conexo se qualquer par de~subconjuntos de~\vdg\ está
conectado (essa definição é equivalente à que demos na
seção~\ref{subsec:conectividade}). Um grafo conexo com~\numn\ vértices tem
ao menos~\(n - 1\)\ arestas (um caminho é um exemplo). Grafos conexos com
esse número de arestas são chamados de árvores. Qualquer aresta que
removemos de uma árvore desconecta o grafo. Isso sugere duas generalizações
da noção de conexidade.



Comentário: existe prova do teorema de Menger por fluxo-máximo (\emph{max-flow}). 

\begin{definicao}
Um grafo~\G\ é~\defi{\(k\)-conexo} se, para todo~\(S\subseteq V(G)\)\ e~\(|S|< k\), temos que o grafo~\(G -S\)\ é conexo e possui ao menos dois vértices.
\end{definicao}

\begin{definicao}
 Dizemos que~\G\ é~\defi{\(k\)-aresta-conexo} se para todo~\(F\subseteq E(G)\), com~\(|F| < k\), temos que~\(G-F\)\ é conexo e possui ao menos dois vértices.
\end{definicao}

Além disso, convencionamos que todo grafo é~\(0\)-conexo e~\(0\)-aresta-conexo.

\begin{definicao}
A \defi{conexidade} de~\G\ (\defi{connectivity} of~\G), denotada por~\(K(G)\)\ é o maior natural~\(k\)\ tal que~\G\ é~\(k\)-conexo.
\end{definicao}

\begin{definicao}
A \defi{aresta-conexidade} de~\G\ (\defi{edge connectivity} of~\G), denotada por~\(K'(G)\)\ é o maior natural~\(k\)\ tal que~\G\ é~\(k\)-aresta-conexo.
\end{definicao}

%TODO discutir se conexidade é K ou kappa

\begin{exercicio}\label{ex:sanduiche-conexidade}
 Mostre que~\(K(G) \leq K'(G) \leq \delta(G)\).
\end{exercicio}

Para provar as várias versões to teorema de Menger, vamos agora considerar digrafos (grafos orientados), em particular, permitimos aqui arestas múltiplas. Note que isso é diferente de uma \defi{orientação} de um grafo, quando partimos de um grafo e orientamos suas arestas.

\begin{definicao}
Se~\G\ é um grafo e~\(s\)\ e~\(t\)\ são dois de seus vértices, então chamaremos de~\defi{\st-caminho} qualquer caminho de~\(s\)\ a~\(t\).

Analogamente, se~\(D\)\ é um digrafo e~\(s\)\ e~\(t\)\ são dois de seus vértices, então chamaremos de~\defi{\st-caminho} qualquer caminho orientado de~\(s\)\ a~\(t\).
\end{definicao}

Definimos também a noção de conexidade forte para digrafos.

\begin{definicao}
 Um digrafo~\(D\)\ é \defi{fortemente conexo} se para quaisquer dois 
 vértices~\(u,v\)\ existe em~\(D\)\ um~\(uv\)-caminho 
 (Isto significa que existe  também um~\(vu\)-caminho).
\end{definicao}

\begin{figure}
\begin{center}
  \PoeFigura{exemplo-st-caminho}
  \caption{Um~\(st\)-caminho, \ie, um caminho orientado de~\(s\)\
    para~\(t\). Os arcos em um tal caminho devem ter ``mesma''
    orientação.}\label{fig:exemplo_st-caminho}
\end{center}
\end{figure}

E definimos~\(k\)-conexidade forte,~\(k\)-aresta-conexidade forte,~\(K(D)\)\ e~\(K'(D)\)\ analogamente, trocando ``conexo'' por ``fortemente conexo''.

Finalmente, definimos a noção de conjunto separador abaixo.

\begin{definicao}
Se~\G\ é um grafo (ou digrafo) e~\(S \subseteq V(G)\)\ é tal que~\(G - S\)\ é desconexo, então dizemos que~\(S\)\ é um conjunto separador de~\G.
\end{definicao}

\section{Teorema de Menger}

O teorema de Menger caracteriza a noção de conexidade através de caminhos disjuntos.

\begin{teorema}[Menger, 1927]
\label{teo:3.1}\label{teo:menger-k-conexo}%
 Seja~\(D=(V,E)\)\ um digrafo,~\(s,t\in V\), e~\(s\neq t\). O número \emph{máximo} de~\st-caminhos em~\(D\)\ disjuntos nos arcos é igual ao número \emph{mínimo} de arcos cuja remoção destroi todos os~\st-caminhos.
\end{teorema}

A prova tradicional é por \mencao{maxflow}. Faremos outra. Se~\(X\subseteq V\), denotamos por~\(\delta^+(X)\)\ o conjunto dos arcos de~\(D\)\ que saem de~\X\ (\ie, têm a cauda em~\X\ e a cabeça em~\(\compl{X}=V \setminus X\)). Chamamos~\(\delta^+(X)\)\ de~\defi{corte de~\X}; dizemos que~\(X\)\ é um~\defi{corte~\(st\)-separador} se~\(s\in X\)\ e~\(t\in \compl{X}\).

\begin{prova}
 A seguinte prova é devida a \AndrasFrank, e usa funções submodulares definidas abaixo.

 \begin{definicao}
  Uma função~\(f:2^X\mapsto \RR\)\ das partes de~\X\ nos reais é \defi{submodular} se~\(f(U\cup V) + f(U\cap V) \leq f(U)+f(V)\). Se há igualdade em vez de ``\(\leq\)'' a função é \defi{modular}, e se há ``\(\geq\)'' a função é \defi{supermodular}.
 \end{definicao}

O teorema~\ref{teo:3.1} é um corolário do seguinte.

\begin{teorema}\label{teo:menger-k-conexo-geral}
 Seja~\(D=(V,E)\)\ um digrafo,~\(s,t\in V\), e~\(s\neq t\). Em~\(D\)\ existem pelo menos~\(k\)~\st-caminhos disjuntos nos arcos se e só se~\(\delta^+(X)\geq k\)\ para todo~\(X\subseteq V\)\ que é corte \st-separador (\ie,~\(s\in X\)\ e~\(t\notin X\)).
\end{teorema}

Vamos provar inicialmente que o teorema~\ref{teo:menger-k-conexo-geral} de fato implica o teorema~\ref{teo:3.1}.

Seja~\(k\)\ o número máximo de~\st-caminhos disjuntos nos arcos, então, pelo teorema~\ref{teo:menger-k-conexo-geral}, existe um~\(X\subseteq V\)\ corte \st-separador tal que~\(\delta^+(X) < k + 1\). A remoção de~\(\delta^+(X)\)\ certamente desconecta~\(s\)\ de~\(t\). Por outro lado a remoção de~\(k-1\)\ arestas certamente não desconecta~\(s\)\ de~\(t\), pois todo corte\(X\)~\st-separador passa a ter ao menos um arco em~\(\delta^+(X)\).

Vamos agora provar o teorema~\ref{teo:menger-k-conexo-geral}.

(\(\Rightarrow\)) Cada corte intercepta ao menos uma aresta de cada caminho, e os caminhos são disjuntos, donde~\(|X|\geq k\).

\begin{exercicio}
 Mostre que a função~\(f(X)=|\delta^+(X)|\)\ é submodular.
\end{exercicio}

A prova de (\(\Leftarrow\)) é por indução no número de arcos. Dizemos que um corte \st-separador é \defi{justo} se~\(|\delta^+(X)|=k\). Suponha que~\(|\delta^+(X)|\geq k\)\ para todo corte~\st-separador. 

Observe que  
\begin{equation*}
 |\delta^+(X)|+|\delta^+(Y)| \geq |\delta^+(X\cup Y)| + |\delta^+(X\cap Y)|\geq k+k.
\end{equation*}
Donde segue que se~\X\ e~\(Y\)\ são justos, então~\(X\cup Y\)\ e~\(X\cap Y\)\ são justos.

Vamos supor que todo arco de~\(D\)\ pertence a um conjunto justo (senão podemos deletá-lo e usar a hipótese indutiva).

Tome~\(v\neq s\)\ e~\X\ tais que~\(vt\in \delta^+(X)\)\ e~\X\ é justo (se não existir tal~\vv, i.e. todos os arcos de~\(D\)\ são da forma~\(st\), o resultado segue trivialmente).

Seja~\(S\)\ a interseção de todos os conjuntos justos~\X\ tais que~\(\delta^+(X)\)\ contém~\(vt\)\ (note que~\(S\)\ é justo) e vamos provar que existe~\(u \in S\)\ com~\(uv\)\ arco do digrafo.

 \begin{figure}
  \begin{center}
  \PoeFigura{teo-menger-1}
  \caption{
%TODO legenda e label da imagem 1 do teorema de Menger
           }
  \end{center}
 \end{figure}

Suponha que não há tal~\(u\)\ e observe que~\(\delta^+(S\setminus \{v\})\)\ deve possuir ao menos~\(k\)\ arcos pois~\(S \setminus \{v\}\)\ é corte~\st-separador, mas isso significa que~\(\delta^+(S)\)\ possui ao menos~\(k+1\)\ arcos, o que contradiz sua definição.

Tomemos então~\(u \in S\)\ com~\(uv \in E(D)\)\ e~\(D'\)\ o digrafo definido a partir de~\(D\)\ removendo os arcos~\(uv\)\ e~\(vt\)\ e incluindo um novo arco~\(ut\)\ (note que essa operação poderá gerar arcos múltiplos).

 \begin{figure}
  \begin{center}
  \PoeFigura{teo-menger-2-splitting}
  \caption{À esquerda, o digrafo~\(D\). À direita,~\(D'\).
%TODO legenda e label da imagem 2 do teorema de Menger
           }
  \end{center}
 \end{figure}

Certamente~\(|E(D')| = |E(D)| - 1\). Vamos mostrar que~\(D'\)\ satisfaz a hipótese do teorema.

Tome~\(X\)\ um corte~\st-separador em~\(D'\)\ arbitrário e suponha por absurdo que~\(|\delta^+_{D'}(X)| < k\).

Observe que, se~\(u,v \notin X\), então~\(\delta^+_{D'}(X) = \delta^+_D(X)\), logo~\(|\delta^+_{D'}(X)| \geq k\). 

Por outro lado, se~\(u \in X\)\ e~\(v \notin X\), então também temos~\(|\delta^+_{D'}(X)| = |\delta^+_D(X)| \geq k\), já que a remoção do arco~\(uv\)\ foi compensada pela adição do arco~\(ut\).

O mesmo vale para o caso~\(u, v \in X\), pois a remoção do arco~\(vt\)\ foi compensada pela adição do arco~\(ut\).

Resta apenas o caso~\(u \notin X\)\ e~\(v \in X\). Mas então~\(k > |\delta^+_{D'}(X)| = |\delta^+_D(X)| - 1 \geq k\), logo~\(|\delta^+_D(X)| = k\), i.e.~\(X\)\ é justo em~\(D\). Observe que~\(vt \in \delta^+_D(X)\), mas~\(X\)\ não contém~\(u\), o que contradiz a escolha de~\(S\), pois~\(u \in S\).

Portanto podemos aplicar a hipótese indutiva para~\(D'\), então temos~\(k\)~\st-caminhos em~\(D'\)\ disjuntos nos arcos. Para obter os~\st-caminhos em~\(D\), basta substituir o arco adicionado~\(ut\)\ pelos arcos removidos~\(uv\)\ e~\(vt\).
\end{prova}

\begin{observacao}
 É possível que a prova acima venha do \emph{Handbook of Combinatorics}. Lá há também uma prova interessante do teorema de Hall, usando submodularidade.
\end{observacao}

A partir do teorema~\ref{teo:3.1}, podemos deduzir as seguintes outras versões.

\begin{teorema}\label{teo:MengerDigrafosVertices}
Seja~\(D=(V,E)\)\ um digrafo,~\(s,t\in V\), e~\(s\neq t\). O número \emph{máximo} de \st-caminhos em~\(D\)\ internamente disjuntos nos vértices é igual ao número \emph{mínimo} de vértices em~\(V \setminus \{s,t\}\)\ cuja remoção destroi todos os~\st-caminhos.
\end{teorema}

\begin{prova}
Certamente não há como destruir todos os~\st-caminhos removendo menos vértices 
do que o número máximo de~\st-caminhos.

Considere~\(D'\)\ o digrafo definido a partir de~\(V(D') = \{v^+ :  v \in V(D)\} \cup \{v^- : v \in V(D)\} \text{ e } E(D') = \{x^+y^- : xy \in E(D)\} \cup \{v^-v^+ : v \in V(D)\}\).

Observe que caminhos disjuntos nos arcos em~\(D'\)\ correspondem a caminhos internamente disjuntos nos vértices em~\(D\).

Além disso, remover um vértice~\vv\ de~\(D\)\ corresponde a remover o arco~\vmenos\vmais\ de~\(D'\).

Logo o teorema~\ref{teo:3.1} aplicado a~\(D'\)\ nos dá o resultado para~\(D\).
\end{prova}

\begin{teorema}\label{teo:MengerGrafosArestas}
Seja~\(G=(V,E)\)\ um grafo,~\(s,t\in V\), e~\(s\neq t\). O número \emph{máximo} de \st-caminhos disjuntos nas arestas em~\(D\)\ é igual ao número \emph{mínimo} de arcos cuja remoção destroi todos os \st-caminhos.
\end{teorema}

\begin{prova}
Seja~\(D\)\ o digrafo obtido a partir de~\(G\)\ trocando cada aresta~\(uv\)\ pelos arcos~\((u,v)\)\ e~\((v,u)\). Porém, não basta apenas aplicar o teorema para o digrafo e remover a orientação dos arcos, pois nada impede que ambos os arcos do par sejam usados, cada uma por um caminho diferente. 

Para resolver esse problema, consideramos o digrafo induzido pelos arcos contidos nos caminhos e adicionamos~\(k\)\ arcos da forma~\(ts\), observe que todo vértice desse digrafo possui grau de entrada igual ao grau de saída e que essa propriedade é mantida se eliminarmos todos os pares de arcos~\((u,v)\)\ e~\((v,u)\)\ sucessivamente correspondentes a orientações opostas de uma mesma aresta.

%TODO colocar teoremas sobre grafos e digrafos eulerianos na introdução
%TODO colocar referência do teorema de digrafos eulerianos no parágrafo abaixo
%TODO definir seções de caminhos na introdução, há (mais) um uso abaixo

Ao final desse procedimento, obtemos um digrafo~\(D'\)\ euleriano pelo teorema~\ref{}. Cada seção da trilha euleriana entre duas ocorrências sucessivas de arcos da forma~\(ts\)\ corresponde a um dos~\(k\)~\st-caminhos.
\end{prova}

\begin{teorema}\label{teo:MengerGrafosVertices}
Seja~\(G=(V,E)\)\ um grafo,~\(s,t\in V\), e~\(s\neq t\). O número \emph{máximo} de \st-caminhos\ em~\(G\)\ internamente disjuntos nos vértices é igual ao número \emph{mínimo} de vértices em~\(V \setminus \{s,t\}\)\ cuja remoção destroi todos os~\st-caminhos.
\end{teorema}

\begin{prova}
Análoga à prova do teorema~\ref{teo:MengerDigrafosVertices}, mas usando o teorema~\ref{teo:MengerGrafosArestas} ao invés do teorema~\ref{teo:3.1}.
\end{prova}

%TODO decidir se é necessário colocar o teorema que relaciona k-conexidade com existência de k caminhos entre todos os pares de vértices ou se a versão entre um par fixo já é suficiente. (E a mesma coisa para arestas e para versão orientada.)
